%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une inégalité]
Démontrer que, pour tout $x\in \R+$, \[ 1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}\leq \sqrt{1+x}\leq 1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Les termes font penser au début d'une formule de Taylor. On note $f:x\mapsto \sqrt{1+x}$. Déterminons, pour $x\in \R+$, la formule de Taylor à l'ordre $2$ et à l'ordre $3$ de $f$, entre $0$ et $x$. Constatons tout d'abord que $f$ est de class $\CC^{\infty}$ sur $\R+$. De plus
\[ f':x\mapsto \frac{1}{2}(1+x)^{-1/2},\quad f'':x\mapsto \frac{-1}{4}(1+x)^{-3/2},\quad f^{(3)}:x\mapsto \frac{3}{8}(1+x)^{-5/2} \qeq f^{(4)}:x\mapsto -\frac{15}{16}(1+x)^{-7/2}. \]
Ainsi,
\[ f(0) = 1,\quad f'(0) = \frac{1}{2},\quad f''(0)=-\frac{1}{4}, \quad f^{(3)}(0)=\frac{3}{8}.\]
Les formules de Taylor s'écrivent alors, pour $x\geq 0$ :
\begin{align*}
 f(x) &= f(0)+xf'(0)+\frac{x^2}{2}f''(0) + \int_0^x \frac{(x-t)^2}{2!}f^{(3)}(t)\dd t\\
 &= 1 + \frac{x}{2}-\frac{x^2}{8} + \int_0^x \frac{3}{16}(x-t)^2(1+t)^{-5/2}\dd t
\end{align*}
Puisque, sur $\interff{0 x}$, $\frac{3}{16}(x-t)^2(1+t)^{-5/2} \geq 0$, et que les bornes sont dans le bon sens, la positivité de l'intégrale nous garantie que
\[ \int_0^x \frac{3}{16}(x-t)^2(1+t)^{-5/2}\dd t \geq 0 \implies f(x)\geq 1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}. \]
Par le même raisonnement :
\begin{align*}
 f(x) &= f(0)+xf'(0)+\frac{x^2}{2}f''(0) + \frac{x^3}{3!}f^{(3)}(0) \int_0^x \frac{(x-t)^3}{3!}f^{(4)}(t)\dd t\\
 &= 1 + \frac{x}{2}-\frac{x^2}{8} + \frac{x^3}{16} + \int_0^x -\frac{5}{32}(x-t)^t(1+t)^{-7/2}\dd t
\end{align*}
et cette intégrale, cette fois-ci, est négative sur $\interff{0 x}$. Ainsi
\[ f(x) \leq 1+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}. \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
